---
categories:
  - 技术教程
  - ruoyi-vue-pro 开发指南
  - 后端手册
title: 分布式锁
date: 2024-02-08 16:10:05
tags:
---
[`yudao-spring-boot-starter-protection` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-framework/yudao-spring-boot-starter-protection/) 技术组件，使用 Redis 实现分布式锁的功能，它有 2 种使用方式：

- 编程式锁：基于 [Redisson (opens new window)](https://github.com/redisson/redisson)框架提供的[各种 (opens new window)](https://github.com/redisson/redisson/wiki/8.-%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81%E5%92%8C%E5%90%8C%E6%AD%A5%E5%99%A8)分布式锁
- 声明式锁：基于 [Lock4j (opens new window)](https://github.com/baomidou/lock4j)框架的 `@Lock4j` 注解

Redis 分布式锁的实现原理？

参见 [《Redis 实现原理与源码解析系列》 (opens new window)](https://www.iocoder.cn/Redis/good-collection/?yudao)文章。

## [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_1-%E7%BC%96%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E9%94%81)1. 编程式锁

```
<dependency>
    <groupId>org.redisson</groupId>
    <artifactId>redisson-spring-boot-starter</artifactId>
</dependency>
```

### [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_1-1-redisson-%E9%85%8D%E7%BD%AE)1.1 Redisson 配置

无需配置。因为在 [Redis 缓存](https://doc.iocoder.cn/redis-cache) 中，进行了 Spring Data Redis + Redisson 的配置。

### [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_1-2-%E5%AE%9E%E6%88%98%E6%A1%88%E4%BE%8B)1.2 实战案例

`yudao-module-pay` 模块的 [`notify` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-pay/yudao-module-pay-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/pay/service/notify/PayNotifyServiceImpl.java#L155-L174)功能，使用到分布式锁，确保**每个**支付通知任务有且仅有一个在执行。下面，来看看这个案例是如何实现的。

友情提示：

建议你已经阅读过 [《开发指南 —— Redis 缓存》](https://doc.iocoder.cn/redis-cache) 文档。

① 在 [RedisKeyConstants (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-pay/yudao-module-pay-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/pay/dal/redis/RedisKeyConstants.java)类中，定义通知任务使用的分布式锁的 Redis Key。如下图所示：

![PAY_NOTIFY_LOCK](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81/01.png)

② 创建 [PayNotifyLockRedisDAO (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-pay/yudao-module-pay-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/pay/dal/redis/notify/PayNotifyLockRedisDAO.java)类，使用 RedisClient 实现分布式锁的加锁与解锁。如下图所示：

![PayNotifyLockRedisDAO](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81/02.png)

③ 在 [PayNotifyServiceImpl (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-module-pay/yudao-module-pay-biz/src/main/java/cn/iocoder/yudao/module/pay/service/notify/PayNotifyServiceImpl.java#L155-L174)执行指定的支付通知任务时，通过 PayNotifyLockRedisDAO 获得分布式锁。如下图所示：

![PayNotifyLockRedisDAO](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81/03.png)

技术选型：为什么不使用 Lock4j 提供的 LockTemplate 实现编程式锁？

两者各有优势，选择 Redisson 主要考虑它支持的 Redis 分布式锁的类型较多：可靠性较高的红锁、性能较好的读写锁等等。

Lock4j 的 LockTemplate 也是不错的选择，一方面不强依赖 Redisson 框架，一方面支持 ZooKeeper 等等。

## [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_2-%E5%A3%B0%E6%98%8E%E5%BC%8F%E9%94%81)2. 声明式锁

考虑到不是所有人都会使用 Lock4j 组件，所以默认项目未引入 `lock4j-redisson-spring-boot-starter`。如果你想要实用，可按照下图进行引入：

![引入依赖](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81/05.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_2-1-lock4j-%E9%85%8D%E7%BD%AE)2.1 Lock4j 配置

在 [`application-local.yaml` (opens new window)](https://github.com/YunaiV/ruoyi-vue-pro/blob/master/yudao-server/src/main/resources/application-local.yaml#L111-L114)配置文件中，通过 `lock4j` 配置项，添加 Lock4j 全局默认的分布式锁配置。如下图所示：

![配置文件](https://doc.iocoder.cn/img/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F%E9%94%81/04.png)

### [#](https://doc.iocoder.cn/distributed-lock/#_2-2-%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%A1%88%E4%BE%8B)2.2 使用案例

在需要使用到分布式锁的方法上，添加 `@Lock4j` 注解，非常方便。示例代码如下：

```
@Service
public class DemoService {

    // 默认使用 lock4j 配置项
    @Lock4j
    public void simple() {
        //do something
    }

    // 完全配置，支持 Spring EL 表达式
    @Lock4j(keys = {"#user.id", "#user.name"}, expire = 60000, acquireTimeout = 1000)
    public User customMethod(User user) {
        return user;
    }

}
```